% arara: xelatex: { synctex: yes, shell: yes }
% arara: biber
% arara: xelatex: { synctex: yes, shell: yes }

\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}
\documentclass[purist,portuguese]{ist-report}

\input{preamble.tex}
\addbibresource{main.bib}

\usepackage{newtxsf}
%\usepackage[math]{iwona}

\author{Daniel de Schiffart \\ \texttt{81479} \and João Gonçalves \\ \texttt{81040}}
\title{Radar MIMO}
\subtitle{}
\course{Mestrado Integrado em Engenharia Aeroespacial}
\subject{Sistemas de Radar}

\begin{document}

\makecover

\todo{Não tenho spellcheck, fazer isso no fim!}
\todo{É preciso arranjar muitas imagens, mas não encontro nada de jeito.}

{\hypersetup{linkcolor={black}} \tableofcontents}

\newpage

\begin{abstract}
	Neste trabalho vamos tratar de radares multi-estáticos MIMO, acrónimo para \textit{Multiple-Input Multiple-Output}.
\end{abstract}

\section{Introdução}

Este trabalho é baseado em \cite{davis2015mimo} e \cite{li2018mimo}.\todo{Obviamente que não dizemos isto assim, mas o texto vem 100\% dali, não podemos citar a cada parágrafo.}

Neste trabalho, é apresentada uma visão global sobre o radar MIMO, detalhando as suas principais características, história, desenvolvimentos em curso e aplicações.

\section{Definição}

Um sistema de radar ativo emite energia eletromagnética para analisar o ambiente.
Um radar MIMO usa vários elementos emissores e transmite várias formas de onda não correlacionadas, de maneira que um recetor pode atribuir a cada sinal o seu emissor. 
Em termos práticos, os emissores podem estar substancialmente afastados, designando-se radar MIMO não coerente ou estatístico, por razões estudadas mais à frente.
Se, por outro lado, os emissores se encontrarem próximos uns dos outros, possivelmente na mesma plataforma ou agregado, então o sistema é designado de radar MIMO coerente.

\subsection{MIMO coerente e não coerente}

No radar MIMO \textbf{coerente}, a colocação das antenas não difere do radar convencional, tal que as antenas de emissão e receção partilham o ângulo de observação a um alvo distante.
Uma consequência é que a RCS (\textit{radar cross-section}) será praticamente constante

Este tipo pode ser visto como uma generalização do radar mono-estático.
\todo{As fontes estão bué confusas aqui, mas isto é importante}

No radar MIMO \textbf{não coerente}, os transmissores e receptores são necessariamente antenas separadas, colocadas em diferentes posições numa certa área, tal que os ângulos de observação ao alvo são diferentes para cada elemento.

\section{Perspetiva Histórica}

Em telecomunicações, técnicas MIMO são usadas desde os anos 90, pois apresentam um conjunto de vantagens em relação ao tradicional SISO (\textit{Single-input Single-output}).
Em primeiro lugar, aumenta a eficiência espectral, isto é, a quantidade de informação transmitida por segundo e por hertz para uma potência fixa. 
Além disso, melhora-se a robustez ao desvanecimento, pela informação poder ser enviada de emissores não correlacionados.

Em contrapartida à metodologia SISO em que se transmite toda a energia num só percurso de comunicação, as comunicações MIMO permitem explorar a diversidade espacial, já que o desvanecimento actua independentemente para cada transmissor.
Assim, o SNR (\textit{signal-to-noise ratio}) no recetor não depende dramaticamente do desvanecimento dos canais individuais.

Em essência, para comunicações em MIMO, a informação transmitida é desconhecida, mas os canais são conhecidos, e até estáticos. Para o radar MIMO, as formas de onda emitidas são conhecidas, mas o ambiente, como a presença de \textit{clutter} ou \textit{jamming}, não o são.

A motivação para o aplicar o conceito MIMO a radares foi mesmo a ideia de diversidade espacial, que permitiria ultrapassar a cintilação dos alvos através de transmissões não correlacionadas.
Contudo, a ideia não se restringe ao uso de vários elementos radiadores.
De facto, agregados de fase \todo{É esta a tradução de phased arrays?} são usados à muito tempo para detectar alvos pequenos a grandes distâncias.
A diferença é que neste caso os sinais de saída só diferem na fase entre si de maneira a guiar um lobo de ganho elevado. 
Estes sinais são então correlacionados e não oferecem mais nenhum grau de liberdade.

\todo{Mais a ser escrito aqui}

O primeiro protocolo de radar MIMO foi desenvolvido nos anos 90, tem o nome de \textit{Synthetic pulse and Antenna Radar}, usa um agregado que alimenta cada elemento de antena com um sinal específico, tal que o recetor é irradiado com vários lobos. 



\section{Pesquisa em radar MIMO}

\section{Exemplos de Aplicações}

\subsection{Aplicação a Sistemas de Imagens por Radar}

A captação de imagens de grandes superfícies geográficas de alta resolução é um campo de elevada relevância e dificuldade devido à escala considerada e a atenuação óptica da atmosfera para grandes distâncias e altitudes necessárias para captação eficiente das superfícies mencionadas.

Desde cedo se relevou uma aplicação útil da tecnologia radar. Colocando radares a altitudes elevadas para o propósito, os sinais emitidos são refletidos pela superfície terrestre e são captados pelo radar com propriedades diferentes dependendo da superfície atingida, permitindo ao radar obter informação sobre a composição de determinadas zonas captadas no seu alcance.

Em comparação a fotografia óptica, que para a escala considerada tem o seu alcance diminuído não só por obstáculos atmosféricos como nuvens, tempestades, ou outros fenómenos meteorológicos, como também pela composição da atmosfera em si, os sinais de rádio emitidos por radares são muito menos afetados por este tipo de interferências.

Devido a estas vantagens, a criação de imagens de grandes superfícies e a sua aplicação em mapeamento terrestre, monitorização ambiental e sistemas de reconhecimento militar é frequentemente auxiliada por sistemas de radares próprios para o efeito.

\subsubsection{Radar de Abertura Sintética}

O \textsc{Radar de Abertura Sintética}, doravante referido pela sigla inglesa SAR, é um sistema de radar aéreo ou espacial que beneficia do seu movimento para obter vários sinais diferentes ao longo da sua trajetória, juntando-os para criar um resultado final. \todo{Falta relacionar tudo com o MIMO}

\printbibliography
\listoftodos
\end{document}
